<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2012-08-23T09:34:32+02:00</responseDate>
  <request>didl</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:lirias.kuleuven.be:1979/2088</identifier>
        <datestamp>2012-08-23T09:34:32+02:00</datestamp>
      </header>
      <metadata>             
      <record id="1979/2088">
  <lbs_control>
    <lbs_sourcerecordid>1979/2088</lbs_sourcerecordid>
    <lbs_sourceid>LIRIAS</lbs_sourceid>
    <lbs_originalsourceid>LIRIAS</lbs_originalsourceid>
    <lbs_sourceformat>MODS</lbs_sourceformat>
    <lbs_sourcesystem>Other</lbs_sourcesystem>
    <lbs_originaltype>TH</lbs_originaltype>
  </lbs_control>
  <lbs_display>
    <lbs_type>dissertation</lbs_type>
    <lbs_source>LIRIAS</lbs_source>
    <lbs_title>Coping with social change. Life strategies of workers in Poland after the end of state socialism.</lbs_title>
    <lbs_vertitle>Omgaan met sociale verandering. Levensstrategieën van arbeiders in Polen na het einde van het staatssocialisme</lbs_vertitle>
    <lbs_creator>Mrozowicki, Adam</lbs_creator>
    <lbs_contributor>Van Hootegem, Geert (Thesis advisor)</lbs_contributor>
    <lbs_genre>dissertation</lbs_genre>
    <lbs_publisher/>
    <lbs_edition/>
    <lbs_language>eng</lbs_language>
    <lbs_description>Sociologische benaderingen van de postcommunistische transformatie, evenals onderzoek naar de arbeidersklasse vanuit cultureel perspectief, neigen ernaar arbeiders voor te stellen als passieve slachtoffers van sociale verandering, eerder dan als reflexieve sociale actoren. Meestal wordt er weinig aandacht besteed aan de wijze waarop individuele arbeiders omgaan met de transformaties van postcommunistische en kapitalistische systemen door gebruik te maken van de diverse middelen die zij ter beschikking hebben, van cultureel gevormde overtuigingen, en van hun capaciteit om op een reflexieve wijze hun levensproject te definiëren. Dit boek pakt deze lacune in het sociologisch begrijpen aan door de aanpassingsprocessen en de weerstand tegen structurele veranderingen in arbeidersklassemilieus te reconstrueren in één van de industriële regios van Polen (Silezië). Om de valkuilen in het bestaande onderzoek over agency in de arbeidersklasse aan te pakken, worden de beperkingen van het cultureel en structureel determinisme bevraagd, door een verklaring te bieden voor de diversiteit van de levensstrategieën van arbeiders in een situatie van radicale transitie naar kapitalisme in Polen. Op theoretisch vlak gaat dit onderzoek in op de spanning tussen de gestructureerde dimensie van levensstrategieën, zoals die worden gereflecteerd in de theorie over habitus (ethos) en middelen door Bourdieu (1984), and de reflexieve dimensie, zoals die door Archer (2007) is uitgewerkt in het kritisch-realistisch raamwerk. De centrale onderzoeksvraag was: wat is de impact van de segmentatie van arbeidersklassemilieus (in termen van middelen), van de vormen van collectieve ethos en van de individuele reflexiviteit, op het strategisch omgaan met sociale verandering, zoals dit door arbeiders veruitwendigd werd na het einde van het staatssocialisme? Omdat deze onderzoeksdoelstellingen nieuw zijn voor de context van postcommunistische transformatie in Polen, werd gekozen voor diepgaande kwalitatieve onderzoeksmethoden. Het empirisch onderzoek is ontwikkeld als een combinatie van de biografische benadering en de grounded theory methodologie (GTM). Gebruik makend van de techniek van biografische narratieve interviews (Schütze 1983), werden 166 interviews met arbeiders afgenomen. De informanten, die geselecteerd werden volgens de principes van theoretische steekproeftrekking, waren vrouwen en mannen van verschillende leeftijden, die manuele arbeid verrichtten in ondernemingen in Neder-Silezië, Opper-Silezië en Opele-Silezië, in de sectoren industrie, bouw en distributie. De analyse van hun levensverhalen volgde de standaard GTM-procedures van datacodering, memo-schrijven, en het opbouwen van een theoretisch begrip in een strikte verhouding met zowel empirische gegevens als de bestaande theoretische kennis (theoretische gevoeligheid). Drie bijkomende onderzoeksvragen werden geformuleerd in het gezamenlijke proces van data-analyse en theoretische uitwerking: (1) welke zijn de typische patronen van herinterpretatie van systeemverandering in de levensverhalen van arbeiders?; (2) in welke mate en hoe worden de levensstrategieën van arbeiders beïnvloed door de segmentatie van hun milieu en hun ethos, en in welke mate worden zij reflexief gemedieerd?; (3) wat is de impact van de interactie tussen de levensstrategieën van arbeiders enerzijds, en socio-culturele conditionering anderzijds, op institutionele veranderingen in Polen en Silezië? De analyse suggereert dat er zeer ambigue manieren bestaan bij arbeiders om systeemverandering te herinterpreteren. Behalve fatalisme en terugtrekking, brengt het onderzoek interpretatieve patronen aan het licht, die een niet-nostalgische visie op het verleden beklemtonen en die actieve inspanningen omvatten om te gaan met nieuwe marktcondities. Bij de thematische analyses van de ervaringen van arbeiders in de sfeer van arbeid evenals in hun persoonlijk leven, werden de dynamiek van middelen in de arbeidsklasse, de vormen van hun morele ethos,  en de modi waarin zij over hun leven en sociale omgeving reflecteren (modi van reflexiviteit) geëxploreerd. Vervolgens werd een typologie van levensstrategieën geïdentificeerd, door twee continua van kenmerken met elkaar te kruisen: de dominante modus van reflexiviteit die de logica van het vertelde levensverhaal bepaalt (gemeenschapsgericht versus privaatgericht), en de dominante modus van structurering van levensstrategieën (structurerende agency versus gestructureerde afhankelijkheid). Het onderzoek leidde tot het besluit dat de afstand tussen de agency-gerichte levensstrategie (integreren en construeren) en de patronen van afhankelijkheid en autonomieverlies (zich redden en inbedden) slechts gedeeltelijk overlappen met de structurele verdelingen binnen de bestudeerde milieus. Samen met nieuwe vormen van proletarisering, kwamen zowel nieuwe vormen van collectieve weerstand op (bv. vernieuwing van vakbonden), als actieve individuele en familiale aanpassingen (bv. familiaal ondernemerschap en migratie naar het buitenland), en dit zowel in de kern (geschoold, beter betaald, mannelijk) als in de periferie (lager geschoold, slecht betaald, ouder, vrouwelijk). Het belangrijkste gevolg van de biografische transities in de levensstrategieën is de ontwikkeling van gehybridiseerde manieren van omgaan met sociale verandering, waarin culturele motieven verweven waren met een morele ethos en met een marktdiscours van postcommunistische transformatie. Hybridisering omvat de ritualisering en fragmentering van ethos, wanneer veranderingen in een handelingscontext ervaren worden als geconditioneerd door oncontroleerbare krachten, of het hercombineren of herontdekken van ethos, wanneer er een co-determinatie is van individuele en collectieve inspanningen om structurele beperkingen te overstijgen. Hoewel het effect van ethos en van middelen op levensstrategieën niet deterministisch is, toch kan individuele reflexiviteit alleen op lange termijn de biografische autonomie niet waarborgen, als zij niet gepaard gaat met het accumuleren van middelen. Tot slot concludeert het onderzoek dat er een tweevoudig cumulatief effect bestaat van de levensstrategieën van arbeiders op de ontwikkeling van het sociaal systeem. Enerzijds zijn er de individuele en collectieve gedragsvormen, die de consolidatie van het kapitalisme in Polen hebben ondersteund. Dit omvat onder meer de steun van een deel van de vakbondsachterban voor markthervormingen, voor investeringen in vaardigheden met marktwaarde, onderwijs en ondernemerschap na de reguliere werkuren. Anderzijds ondervindt de radicale strategie van marktveranderingen geleidelijk aan tegenkanting die voortkomt uit de bedoelde en onbedoelde gevolgen van levensstrategieën. Tekorten op de arbeidsmarkt, die veroorzaakt worden door massale migratie naar het buitenland, en de eerste tekenen van heropstanding van vakbonden in de privésector, symboliseren een alternatief dat afwijkt van een verdere individuele terugtrekking, en het verder uitbouwen van een meer inclusieve, sociaal gecontroleerde markteconomie in Silezië en Polen. Dit onderzoek draagt bij aan het theoretisch debat in drie  verschillende onderzoeksdomeinen. Ten eerste worden er nieuwe inzichten aangereikt in de sociologie van het postsocialisme door bij te dragen aan eerdere observaties van Gardawski (1997), Meardi (2000), Ost (2005) en Dunn (2008), die suggereerden dat de identiteiten en levensstrategieën van Poolse arbeiders beter voorgesteld worden als een vorm van onderhandelde agency, dan als vormen van passiviteit en slachtofferschap. Ten tweede verrijkt het de debatten binnen het domein van het arbeidersklasseonderzoek door de notie van het gehybridiseerde agency van de zwakken als een analytisch instrument te introduceren voor de exploratie van gedragpatronen die neerkomen op het onderhandelen van de vrijheidsgraden van ondergepriviligieerde leden van kapitalistische samenlevingen. Ten derde wordt er licht geworpen op de discussie over de hybridisering van ethos en reflexiviteit door de rol van middelen in het maken van postreflexieve keuzes (Adams, 2006) te benadrukken, en door de concepten van contextuele continuïteit en contextuele discontinuïteit, ontwikkeld door Archer (2003), aan te wenden om de omstandigheden waarin gehybridiseerde levensstrategieën voorkomen, te verduidelijken.</lbs_description>
    <lbs_description>&lt;br&gt;&lt;br&gt;Publication Status: published</lbs_description>
    <lbs_description>Faculteit Sociale Wetenschappen</lbs_description>
    <lbs_description>50000243</lbs_description>
    <lbs_description>50000267</lbs_description>
    <lbs_description>50045217</lbs_description>
    <lbs_description>Doctor in de Sociale Wetenschappen</lbs_description>
    <lbs_coverage>TABLE OF CONTENTS&lt;br&gt;LIST OF FIGURES7&lt;br&gt;LIST OF TABLES7&lt;br&gt;CHAPTER 1: IN A SEARCH FOR THE AGENCY OF WORKERS: INTRODUCTION9&lt;br&gt;1.1. Workers: the forgotten agents of the post-socialist transformation9&lt;br&gt;1.2. The agency of the weak: towards the renewal of a theoretical agenda11&lt;br&gt;1.3. Research methodology and research goals: an overview15&lt;br&gt;1.4. The outline of the book18&lt;br&gt;CHAPTER 2: WORKERS AND CAPITALIST TRANSFORMATION: SOCIOâHISTORICAL BACKGROUND AND RESEARCH CHALLENGES21&lt;br&gt;2.1. Introduction21&lt;br&gt;2.2. Rethinking post-socialist capitalism: the basic parameters  of sociological understanding22&lt;br&gt;2.3. Workersâ milieux in state socialism: reconstructing the legacies of the past26&lt;br&gt;2.3.1. Real socialism: between ideological premises and unintended consequences26&lt;br&gt;2.3.2. Historical roots and the (re)invention of the socialist working class: the case of Silesia29&lt;br&gt;2.3.3. Segmentation of the working-class milieux in state socialism: structural legacies34&lt;br&gt;2.3.4. The socialist makings of the working-class discourse: a cultural legacy of socialism38&lt;br&gt;2.4.  Post-socialist capitalism and the transformation of workersâ milieux41&lt;br&gt;2.4.1. Institutional transformation: the structural foundations of working-class positions42&lt;br&gt;2.4.1.1. Transformation of workersâ milieux in Silesia: local dimension and new developments46&lt;br&gt;2.4.2. Re-segmentation of the working-class milieux: persistence and change49&lt;br&gt;2.4.3. Workers and a grand narrative of transformation: the end of working class?52&lt;br&gt;2.5. Challenge of understanding: sociologists, workers and a âgrand transition"54&lt;br&gt;2.5.1.  Ideology and the sociological construction of the working class: socialist heritage55&lt;br&gt;2.5.2. Disappearing workers in the sociologies of post-socialist transformation57&lt;br&gt;2.5.3. The agency of workers and post-socialist social change: missing links63&lt;br&gt;2.6. Concluding remarks65&lt;br&gt;&lt;br&gt;CHAPTER 3: RESEARCHING WORKING-CLASS LIFE STRATEGIES: THE MAIN  ASPECTS OF THEORETICAL SENSITIVITY67&lt;br&gt;3.1. Introduction67&lt;br&gt;3.2. Theoretical sensitivity and the logics of research and conceptualisation68&lt;br&gt;3.3. Back to the people: theories of agency and a critical realist approach70&lt;br&gt;3.4. The agency of the weak: rethinking working-class studies75&lt;br&gt;3.4.1. Marxism and structuralist working-class studies76&lt;br&gt;3.4.2. Embourgeoisement and its critics: the early culturalist tradition79&lt;br&gt;3.4.3. Class cultures and reflexive modernization: new working-class studies82&lt;br&gt;3.4.4. Classed subjectivity and post-socialist difference86&lt;br&gt;3.5. Agency, structure, and reflexivity: sociological approaches to life strategies87&lt;br&gt;3.5.1. Life strategies in late modernity: individualityâs discourse and reflexivity89&lt;br&gt;3.5.2. Capitals, habitus and structured life strategies in the theory by Bourdieu92&lt;br&gt;3.5.3. Life strategies, reflexivity, and action contexts in the theory by Archer95&lt;br&gt;3.5.4. Ethos, resources, and reflexivity: the potential for conceptual integration99&lt;br&gt;3.5.5. Biography as a synthesis: social change, life experiences, and life strategies103&lt;br&gt;3.6. Concluding remarks106&lt;br&gt;CHAPTER 4: METHODOLOGICAL FRAMEWORK AND THE COURSE OF RESEARCH109&lt;br&gt;4.1. Introduction109&lt;br&gt;4.2. Connecting biographical approach and grounded theory methodology109&lt;br&gt;4.2.1. Basic assumptions and procedures of the GTM110&lt;br&gt;4.2.2. Distinctive features of biographical approach113&lt;br&gt;4.2.3. An integrated research design: advantages and innovations115&lt;br&gt;4.3. Research questions, research process and research procedures117&lt;br&gt;4.3.1. Data sources: biographical interviews and secondary data120&lt;br&gt;4.3.2. Data sampling: theoretical sampling and field work practice122&lt;br&gt;4.3.2.1. Defining workers: the boundaries of sample and its diversification122&lt;br&gt;4.3.2.2. The practice of field work research. Sampling and theoretical re-sampling123&lt;br&gt;4.3.3. Data analysis: GTM coding and biographical analysis125&lt;br&gt;4.4. Research contexts, research sites and research participants129&lt;br&gt;4.4.1. Social context of research and the self-reflexivity of a sociologist129&lt;br&gt;4.4.2. Research sites and basic socio-structural characteristics of informants132&lt;br&gt;4.5. Concluding remarks135&lt;br&gt;CHAPTER 5: RECONSTRUCTING THE PAST AND NEGOTIATING THE MEANING OF THE POST-SOCIALIST TRANSFORMATION137&lt;br&gt;5.1. Introduction137&lt;br&gt;5.2. Coping with the past: collective memory and system change138&lt;br&gt;5.3. Ruptured memory and the negotiated meaning of everyday life changes141&lt;br&gt;5.3.1.  Transformation at work: the devaluation of labour and the revaluation of skills142&lt;br&gt;5.3.1.1. The devaluation of labour in workers life stories: the images of the uncertain present142&lt;br&gt;5.3.1.2. Renegotiating the changes in the sphere of work: the revaluation of skills146&lt;br&gt;5.3.2. Changes in the sphere of consumption: between paternalism and pragmatization149&lt;br&gt;5.3.2.1. Images of socialist paternalism: between nostalgia and relativisation149&lt;br&gt;5.3.2.2. Pragmatization of social life after the system change: the dominant interpretations152&lt;br&gt;5.3.3. Transformations of social bonds: between communitarianism and privatism155&lt;br&gt;5.3.3.1. Communitarian memories and privatised images of the present156&lt;br&gt;5.3.3.2. Communitarianism contested: reinterpreting the privatization of social bonds159&lt;br&gt;5.3.4.  Political transformation: the opening and reclosing of the public sphere162&lt;br&gt;5.3.4.1. The âpublic sphereâ in state socialism: a divided memory of the political past163&lt;br&gt;5.3.4.2. Relativisation of political change: âconditional freedomâ and new privatism166&lt;br&gt;5.3.5. Collective memory and ambivalent images of the present: systemization169&lt;br&gt;5.4. Historical reflexivity of workers: âgrand historyâ and âprivate storiesâ172&lt;br&gt;5.4.1. Embedding in history: âtheoreticalâ frames of remembering173&lt;br&gt;5.4.1.1. Embedding in history: âanti-communistâ and âpost-communistâ variants174&lt;br&gt;5.4.1.2. Embedding in history and working-class agency after the system change178&lt;br&gt;5.4.2. Neutralization of history: the âprivate frames of rememberingâ181&lt;br&gt;5.4.2.1. General properties of the âneutralization of historyâ as a style of narration181&lt;br&gt;5.4.2.2. The variants of the neutralization of history and the generational change184&lt;br&gt;5.5. Conclusions188&lt;br&gt;CHAPTER 6: FORMS OF CAPITAL, ETHOS, AND LIFE STRATEGIES  OF WORKERS: CONCEPTUAL ELABORATION191&lt;br&gt;6.1. Introduction191&lt;br&gt;6.2. Life strategies, occupational careers, and work-related resources192&lt;br&gt;6.2.1. Body-related resources: work as a necessity, an ethos and a strategy193&lt;br&gt;6.2.1.1. Between necessity and strategy:  the incorporated ethos of work194&lt;br&gt;6.2.1.2. Reduction to a labouring body: the experiences of proletarianisation195&lt;br&gt;6.2.2. Socio-psychological resources: resourcefulness and helplessness198&lt;br&gt;6.2.2.1. Learnt resourcefulness as a socially structured disposition198&lt;br&gt;6.2.2.2. Entrepreneurship and forced resourcefulness after the system change200&lt;br&gt;6.2.2.3. Structured helplessness: between collective resistance and fatalism202&lt;br&gt;6.2.3. Educational strategies and investments in educational resources204&lt;br&gt;6.2.3.1. Between objective constraints and self-limited educational projects205&lt;br&gt;6.2.3.2. Investing in education and negotiating the value of educational resources206&lt;br&gt;6.2.4. Craftsmanship and simple work: the practical forms of cultural capital209&lt;br&gt;6.2.4.1. Ethos of craftsmanship and the meaning of craft resources210&lt;br&gt;6.2.4.2. Limited craft resources and the meanings of âsimple workâ212&lt;br&gt;6.2.5. Social resources: embeddedness in work milieu and privatism214&lt;br&gt;6.2.5.1. Embeddedness in work milieu and social capital at work214&lt;br&gt;6.2.5.2. Privatism and limited embeddedness in work milieu217&lt;br&gt;6.2.6. Collective agency in the sphere of work: redefining trade union activism219&lt;br&gt;6.2.6.1. Transitional pattern of union activism: the durability of union ethos220&lt;br&gt;6.2.6.2. Alienated collectivism, fatalism and pragmatic withdrawal from unions222&lt;br&gt;6.2.6.3. Reinvented union activism: the re-emergence of collective agency225&lt;br&gt;6.3. Occupational careers of workers: typological understanding229&lt;br&gt;6.3.1. The logic of âplanningâ: anchor careers and bricolage careers231&lt;br&gt;6.3.1.1. Anchor careers232&lt;br&gt;6.3.1.2. Bricolage careers233&lt;br&gt;6.3.2. The logic of conditioning: dead-end careers and patchwork careers236&lt;br&gt;6.3.2.1. Dead-end careers236&lt;br&gt;6.3.2.2. Patchwork careers238&lt;br&gt;6.3.3. Careers, work-related strategies and post-socialist change: a tentative discussion240&lt;br&gt;6.4. Life strategies beyond work: family, sociability and consumption243&lt;br&gt;6.4.1. Embeddedness in family and biographical work on family resources244&lt;br&gt;6.4.1.1. Family ethos: between communitarian coherence and hybridisation244&lt;br&gt;6.4.1.2. Defensive and strategic role of family resources in coping with social change248&lt;br&gt;6.4.2. Embeddedness in locality and social resources beyond work and family life250&lt;br&gt;6.4.2.1. Concentrated embeddedness in locality: between an ethos and necessity251&lt;br&gt;6.4.2.2. Dispersed social networks and the strategies of re-integrating253&lt;br&gt;6.4.3. Economic capital, pragmatism and life stylisation in the sphere of consumption256&lt;br&gt;6.4.3.1. Ethos of self-limitation and forced pragmatism257&lt;br&gt;6.4.3.2. Intentional pragmatisation and the logic of disciplined investments259&lt;br&gt;6.4.3.3. The autonomisation of lifestyles and self-fulfilment through passions261&lt;br&gt;6.5. Ethos, resources and reflexivity: towards conceptual synthesis263&lt;br&gt;6.5.1. The construction of moral ethos: between coherence and disintegration263&lt;br&gt;6.5.2. The structured dimensions of life projects: the dynamics of resources267&lt;br&gt;6.5.3. The reflexive elaboration of social constraints: the modes of reflexivity270&lt;br&gt;6.5.4. Life strategies and social transformation: the hybridised patterns of coping272&lt;br&gt;CHAPTER 7: COPING WITH SOCIAL CHANGE: THE TYPES AND THE DYNAMICS OF WORKING-CLASS LIFE STRATEGIES277&lt;br&gt;7.1. Introduction277&lt;br&gt;7.2. Workersâ strategies after the system change: typology building278&lt;br&gt;7.2.1. The construction of the model: from conceptual matrices to typologisation278&lt;br&gt;7.2.2. Biographical transitions in a changing reality: the dynamics of life strategies280&lt;br&gt;7.3. The logics of coping: the conceptual elaboration of the typology283&lt;br&gt;7.3.1. Embedding: the logic of communitarian persistence284&lt;br&gt;7.3.1.1. Biographical transitions: disembedding and re-embedding processes286&lt;br&gt;7.3.1.2. The biography of Wiktor: the erosion of communitarian core287&lt;br&gt;7.3.1.3. Between ritualism and recombinant adaptation: hybridised embedding290&lt;br&gt;7.3.2. Integrating: the logic of collective co-determination291&lt;br&gt;7.3.2.1. Biographical transitions: disintegrating and re-integrating processes293&lt;br&gt;7.3.2.2. The biography of Katarzyna: the mobilisation of the new periphery294&lt;br&gt;7.3.2.3. Between pragmatisation and reinvented activism: hybridised integrating297&lt;br&gt;7.3.3. Getting by: the logic of a privatised survival299&lt;br&gt;7.3.3.1. Biographical transitions: falling into and transcending the logic of getting by301&lt;br&gt;7.3.3.2. The biography of Alicja: the (re)production of the proletarian periphery303&lt;br&gt;7.3.3.3. Between fragmentation and resistance: hybridised getting by306&lt;br&gt;7.3.4. Constructing: the logic of a privatised bricolage307&lt;br&gt;7.3.4.1. Biographical transitions: advancing and breaking the âconstructingâ logic310&lt;br&gt;7.3.4.2. The biography of Adam: the emergence of the privatised core311&lt;br&gt;7.3.4.3. Between volatility and an embedded individualism: hybridised constructing315&lt;br&gt;7.4. Towards theoretical integration: ethos, reflexivity and hybridisation317&lt;br&gt;7.5. Social structures, agential powers and the evolution of workersâ milieux324&lt;br&gt;7.5.1. The micro-dynamic of the macro-structural changes: mutual conditionings324&lt;br&gt;7.5.2. The future of working-class milieux: between polarisation and integration329&lt;br&gt;7.6. Conclusions332&lt;br&gt; CHAPTER 8: THE AGENCY OF THE WEAK: DISCUSSION AND CONCLUSIONS335&lt;br&gt;8.1. Introduction335&lt;br&gt;8.2. Evaluation of the research: methodological advantages and limitations337&lt;br&gt;8.3. Rethinking the agency of the weak: theoretical implications342&lt;br&gt;8.3.1.The life strategies of workers: a summary answer to the research questions342&lt;br&gt;8.3.2. The twilight of post-communism and the negotiated agency of workers346&lt;br&gt;8.3.3. Reflexivity in the world of constraints: insights into working-class studies349&lt;br&gt;8.3.4. Ethos, reflexivity and hybridisation: implications for general theories?352&lt;br&gt;8.4. Labour, agency and global capitalism(s): the need for further research354&lt;br&gt;8.5. Towards the politics of empowerment: practical implications357&lt;br&gt;LITERATURE363&lt;br&gt;APPENDIX 1. NARRATIVE INTERVIEWS WITH WORKERS. INSTRUCTION FOR INTERVIEWERS385&lt;br&gt;APPENDIX 2: THE ACQUIRED SAMPLE: THE STRUCTURAL DESCRIPTION OF WORKERSâ POSITIONS 387&lt;br&gt;APPENDIX 3. MATRIX OF CASES. CORE CASES AND CONTEXT CASES397&lt;br&gt;APPENDIX 4. THE CODING MATRIX: CORE CASES398&lt;br&gt;SUMMARY405&lt;br&gt;SAMENVATTING409&lt;br&gt;RESUME413&lt;br&gt;STRESZCZENIE417</lbs_coverage>
    <lbs_ispartof> 2009-02-20</lbs_ispartof>
  </lbs_display>
  <lbs_links>
    <lbs_linktorsrc>$$Uhttp://hdl.handle.net/1979/2088</lbs_linktorsrc>
    <lbs_backlink>$$Uhttps://lirias.kuleuven.be/handle/1979/2088$$Ebacklink_lirias</lbs_backlink>
    <lbs_addlink>$$DVan Hootegem, Geert$$Uhttp://www.kuleuven.be/wieiswie/nl/person/u0012913</lbs_addlink>
    <lbs_addlink>$$DMrozowicki, Adam$$Uhttp://www.kuleuven.be/wieiswie/nl/person/s0165538</lbs_addlink>
  </lbs_links>
  <lbs_search>
    <lbs_creatorcontrib>Mrozowicki, Adam</lbs_creatorcontrib>
    <lbs_creatorcontrib>Van Hootegem, Geert</lbs_creatorcontrib>
    <lbs_title>Coping with social change. Life strategies of workers in Poland after the end of state socialism.</lbs_title>
    <lbs_title>Omgaan met sociale verandering. Levensstrategieën van arbeiders in Polen na het einde van het staatssocialisme</lbs_title>
    <lbs_description>Sociologische benaderingen van de postcommunistische transformatie, evenals onderzoek naar de arbeidersklasse vanuit cultureel perspectief, neigen ernaar arbeiders voor te stellen als passieve slachtoffers van sociale verandering, eerder dan als reflexieve sociale actoren. Meestal wordt er weinig aandacht besteed aan de wijze waarop individuele arbeiders omgaan met de transformaties van postcommunistische en kapitalistische systemen door gebruik te maken van de diverse middelen die zij ter beschikking hebben, van cultureel gevormde overtuigingen, en van hun capaciteit om op een reflexieve wijze hun levensproject te definiëren. Dit boek pakt deze lacune in het sociologisch begrijpen aan door de aanpassingsprocessen en de weerstand tegen structurele veranderingen in arbeidersklassemilieus te reconstrueren in één van de industriële regios van Polen (Silezië). Om de valkuilen in het bestaande onderzoek over agency in de arbeidersklasse aan te pakken, worden de beperkingen van het cultureel en structureel determinisme bevraagd, door een verklaring te bieden voor de diversiteit van de levensstrategieën van arbeiders in een situatie van radicale transitie naar kapitalisme in Polen. Op theoretisch vlak gaat dit onderzoek in op de spanning tussen de gestructureerde dimensie van levensstrategieën, zoals die worden gereflecteerd in de theorie over habitus (ethos) en middelen door Bourdieu (1984), and de reflexieve dimensie, zoals die door Archer (2007) is uitgewerkt in het kritisch-realistisch raamwerk. De centrale onderzoeksvraag was: wat is de impact van de segmentatie van arbeidersklassemilieus (in termen van middelen), van de vormen van collectieve ethos en van de individuele reflexiviteit, op het strategisch omgaan met sociale verandering, zoals dit door arbeiders veruitwendigd werd na het einde van het staatssocialisme? Omdat deze onderzoeksdoelstellingen nieuw zijn voor de context van postcommunistische transformatie in Polen, werd gekozen voor diepgaande kwalitatieve onderzoeksmethoden. Het empirisch onderzoek is ontwikkeld als een combinatie van de biografische benadering en de grounded theory methodologie (GTM). Gebruik makend van de techniek van biografische narratieve interviews (Schütze 1983), werden 166 interviews met arbeiders afgenomen. De informanten, die geselecteerd werden volgens de principes van theoretische steekproeftrekking, waren vrouwen en mannen van verschillende leeftijden, die manuele arbeid verrichtten in ondernemingen in Neder-Silezië, Opper-Silezië en Opele-Silezië, in de sectoren industrie, bouw en distributie. De analyse van hun levensverhalen volgde de standaard GTM-procedures van datacodering, memo-schrijven, en het opbouwen van een theoretisch begrip in een strikte verhouding met zowel empirische gegevens als de bestaande theoretische kennis (theoretische gevoeligheid). Drie bijkomende onderzoeksvragen werden geformuleerd in het gezamenlijke proces van data-analyse en theoretische uitwerking: (1) welke zijn de typische patronen van herinterpretatie van systeemverandering in de levensverhalen van arbeiders?; (2) in welke mate en hoe worden de levensstrategieën van arbeiders beïnvloed door de segmentatie van hun milieu en hun ethos, en in welke mate worden zij reflexief gemedieerd?; (3) wat is de impact van de interactie tussen de levensstrategieën van arbeiders enerzijds, en socio-culturele conditionering anderzijds, op institutionele veranderingen in Polen en Silezië? De analyse suggereert dat er zeer ambigue manieren bestaan bij arbeiders om systeemverandering te herinterpreteren. Behalve fatalisme en terugtrekking, brengt het onderzoek interpretatieve patronen aan het licht, die een niet-nostalgische visie op het verleden beklemtonen en die actieve inspanningen omvatten om te gaan met nieuwe marktcondities. Bij de thematische analyses van de ervaringen van arbeiders in de sfeer van arbeid evenals in hun persoonlijk leven, werden de dynamiek van middelen in de arbeidsklasse, de vormen van hun morele ethos,  en de modi waarin zij over hun leven en sociale omgeving reflecteren (modi van reflexiviteit) geëxploreerd. Vervolgens werd een typologie van levensstrategieën geïdentificeerd, door twee continua van kenmerken met elkaar te kruisen: de dominante modus van reflexiviteit die de logica van het vertelde levensverhaal bepaalt (gemeenschapsgericht versus privaatgericht), en de dominante modus van structurering van levensstrategieën (structurerende agency versus gestructureerde afhankelijkheid). Het onderzoek leidde tot het besluit dat de afstand tussen de agency-gerichte levensstrategie (integreren en construeren) en de patronen van afhankelijkheid en autonomieverlies (zich redden en inbedden) slechts gedeeltelijk overlappen met de structurele verdelingen binnen de bestudeerde milieus. Samen met nieuwe vormen van proletarisering, kwamen zowel nieuwe vormen van collectieve weerstand op (bv. vernieuwing van vakbonden), als actieve individuele en familiale aanpassingen (bv. familiaal ondernemerschap en migratie naar het buitenland), en dit zowel in de kern (geschoold, beter betaald, mannelijk) als in de periferie (lager geschoold, slecht betaald, ouder, vrouwelijk). Het belangrijkste gevolg van de biografische transities in de levensstrategieën is de ontwikkeling van gehybridiseerde manieren van omgaan met sociale verandering, waarin culturele motieven verweven waren met een morele ethos en met een marktdiscours van postcommunistische transformatie. Hybridisering omvat de ritualisering en fragmentering van ethos, wanneer veranderingen in een handelingscontext ervaren worden als geconditioneerd door oncontroleerbare krachten, of het hercombineren of herontdekken van ethos, wanneer er een co-determinatie is van individuele en collectieve inspanningen om structurele beperkingen te overstijgen. Hoewel het effect van ethos en van middelen op levensstrategieën niet deterministisch is, toch kan individuele reflexiviteit alleen op lange termijn de biografische autonomie niet waarborgen, als zij niet gepaard gaat met het accumuleren van middelen. Tot slot concludeert het onderzoek dat er een tweevoudig cumulatief effect bestaat van de levensstrategieën van arbeiders op de ontwikkeling van het sociaal systeem. Enerzijds zijn er de individuele en collectieve gedragsvormen, die de consolidatie van het kapitalisme in Polen hebben ondersteund. Dit omvat onder meer de steun van een deel van de vakbondsachterban voor markthervormingen, voor investeringen in vaardigheden met marktwaarde, onderwijs en ondernemerschap na de reguliere werkuren. Anderzijds ondervindt de radicale strategie van marktveranderingen geleidelijk aan tegenkanting die voortkomt uit de bedoelde en onbedoelde gevolgen van levensstrategieën. Tekorten op de arbeidsmarkt, die veroorzaakt worden door massale migratie naar het buitenland, en de eerste tekenen van heropstanding van vakbonden in de privésector, symboliseren een alternatief dat afwijkt van een verdere individuele terugtrekking, en het verder uitbouwen van een meer inclusieve, sociaal gecontroleerde markteconomie in Silezië en Polen. Dit onderzoek draagt bij aan het theoretisch debat in drie  verschillende onderzoeksdomeinen. Ten eerste worden er nieuwe inzichten aangereikt in de sociologie van het postsocialisme door bij te dragen aan eerdere observaties van Gardawski (1997), Meardi (2000), Ost (2005) en Dunn (2008), die suggereerden dat de identiteiten en levensstrategieën van Poolse arbeiders beter voorgesteld worden als een vorm van onderhandelde agency, dan als vormen van passiviteit en slachtofferschap. Ten tweede verrijkt het de debatten binnen het domein van het arbeidersklasseonderzoek door de notie van het gehybridiseerde agency van de zwakken als een analytisch instrument te introduceren voor de exploratie van gedragpatronen die neerkomen op het onderhandelen van de vrijheidsgraden van ondergepriviligieerde leden van kapitalistische samenlevingen. Ten derde wordt er licht geworpen op de discussie over de hybridisering van ethos en reflexiviteit door de rol van middelen in het maken van postreflexieve keuzes (Adams, 2006) te benadrukken, en door de concepten van contextuele continuïteit en contextuele discontinuïteit, ontwikkeld door Archer (2003), aan te wenden om de omstandigheden waarin gehybridiseerde levensstrategieën voorkomen, te verduidelijken.</lbs_description>
    <lbs_description>&lt;br&gt;&lt;br&gt;Publication Status: published</lbs_description>
    <lbs_description>Faculteit Sociale Wetenschappen</lbs_description>
    <lbs_description>50000243</lbs_description>
    <lbs_description>50000267</lbs_description>
    <lbs_description>50045217</lbs_description>
    <lbs_description>Doctor in de Sociale Wetenschappen</lbs_description>
    <lbs_description>u0012913</lbs_description>
    <lbs_description>s0165538</lbs_description>
    <lbs_rsrctype>dissertation</lbs_rsrctype>
    <lbs_creationdate>2009-02-20</lbs_creationdate>
    <lbs_status>published</lbs_status>
  </lbs_search>
  <lbs_facets>
    <lbs_rsrctype>dissertation</lbs_rsrctype>
    <lbs_language>eng</lbs_language>
    <lbs_creationdate>2009-02-20</lbs_creationdate>
    <lbs_creatorcontrib>Mrozowicki, Adam</lbs_creatorcontrib>
    <lbs_creatorcontrib>Van Hootegem, Geert</lbs_creatorcontrib>
  </lbs_facets>
  <lbs_sort>
    <lbs_creationdate>2009-02-20</lbs_creationdate>
  </lbs_sort>
  <lbs_delivery>
    <lbs_institution>KUL</lbs_institution>
    <lbs_delcategory>Remote Search Resource</lbs_delcategory>
    <lbs_resdelscope>LIRIAS</lbs_resdelscope>
  </lbs_delivery>
  <lbs_addata>
    <lbs_aulast>Mrozowicki</lbs_aulast>
    <lbs_aufirst>Adam</lbs_aufirst>
    <lbs_au>Mrozowicki, Adam</lbs_au>
    <lbs_genre>dissertation</lbs_genre>
    <lbs_date>2009-02-20</lbs_date>
  </lbs_addata>
</record></metadata>
    </record>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
